% Created 2020-05-13 mié 16:34
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\lhead{}
\rhead{}
\cfoot{Quux Ltda, www.quux.cl, contacto@quux.cl \newline Módulo 2, Clase 01: Ejercicio para practicar }
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fontawesome}
\author{David Pineda\thanks{davidpineda@quux.cl}}
\date{\today}
\title{Ejercicio para Funciones Generadores}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Ejercicio para Funciones Generadores},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Trabajar con dos archivos csv'}
\label{sec:org6a13eaf}

A veces será necesario trabajar simultáneamente con más de un archivo a la vez.
Puede ser para almacenar una selección de información o un reporte específico,
entre otros casos.

\subsection{Crear una guía de mascotas con su dueño.}
\label{sec:org7938936}

Se tienen dos archivos: personas.csv y mascotas.csv. El archivo \textbf{mascotas.csv}
debe ser creado y contener el id de cada persona y el nombre de la mascota. El
archivo \textbf{personas.csv} contiene varias columnas con información de cada persona.

Ejemplo de trabajo con dos archivos.

\begin{minted}[]{python}
d_path = 'dog_breeds.txt'
d_r_path = 'dog_breeds_reversed.txt'
with open(d_path, 'r') as reader, open(d_r_path, 'w') as writer:
    dog_breeds = reader.readlines()
    writer.writelines(reversed(dog_breeds))
\end{minted}

Tomar la información de \textbf{personas.csv} y almacenar lo requerido en
\textbf{mascotas.csv}.

Lo importante de este ejercicio es responderse \textbf{¿Cuál es la información relevante?}

\section{Trabajo con archivos ODC}
\label{sec:org7905542}

Realizar el mismo ejercicio de la clase 01, extrayendo la información relevante
de las bibliotecas. Ahora el archivo es \textbf{.odc}, un formato libre de tipo
\textbf{OpenDocument} que provee muchas facilidades para su manipulación de manera
programática.

Para leer las planillas de libreoffice el módulo \textbf{pyoo} será de utillidad.
(\url{https://pypi.org/project/pyoo/})

\begin{minted}[]{bash}
pip install pyoo
\end{minted}

El procedimiento es el siguiente:

\begin{itemize}
\item Listar las hojas de una planilla odc
\item Buscar los campos de interés

\item Mostrar la información del archivo seleccionada

\item Guardar a un json
\end{itemize}

\section{Trabajo con imágenes}
\label{sec:org0be700c}

Utilizando el módulo \textbf{pillow}, continuar estudiando la documentación para
realizar lo siguiente.

En las dos imágenes de ejemplo de clase \textbf{eva\_green.jpg} y \textbf{charle\_chaplin.jpeg},
realizar lo siguiente.

\subsection{Cambiar valores a las capas}
\label{sec:orgac7257b}

Aplicar a cada pixel de las siguientes capas lo siguiente:

\begin{itemize}
\item R : reducir a la mitad
\item G : los valores menores a 100, pasan a 0
\item B : los valores mayores a 200, pasan a 255
\end{itemize}

\subsection{Seleccionar rectángulo}
\label{sec:org0e35639}

Seleccionar el rectángulo superior derecho e inferior izquierdo de cada imagen.
Eso significa dividir la imagen en cuatro, recortar las partes y guardar cada archivo.

\subsection{Enmascarar}
\label{sec:orgaf87274}

Poner sobre cada imagen una O grande en negro. Guardar la imagen resultante.

\section{Buscar palíndromos}
\label{sec:orga9664ca}

Los palíndromas son aquellas frases o palabras que si inviertes los caracteres, o si las
lees de derecha a izquierda, dice lo mismo que si la leyeras de manera normal.

En el archivo \textbf{buscar\_palind.txt} hay una lista de palabras o frases. La misión
es escribir un \textbf{script} de python que lea el archivo y muestre solamente
aquellas líneas palíndromas, además colocar el número de línea de la
coincidencia.

Tener en consideración, antes de comprobar o verificar la condición será
necesario:

\begin{itemize}
\item buscar el conjunto de números que corresponden a las letras ASCII

\item eliminar los espacios, puedes usar \textbf{replace()}

\item eliminar los caracteres no letras

\item cambiar letras con tilde a letras sin tilde

\item cambiar mayúsculas a minúsculas

\item Ver este enlace, en que se ocupa una técnica bien interesante para cambiar las
tildes, cuidando de que la \textbf{ñ} no cambie
\href{https://es.stackoverflow.com/questions/135707/c\%C3\%B3mo-puedo-reemplazar-las-letras-con-tildes-por-las-mismas-sin-tilde-pero-no-l}{Cambio de tilde a sin tilde}

\item Revisar la documentación \url{https://docs.python.org/3.7/library/unicodedata.html}
\end{itemize}

Desde un sentido técnico, lo que estarás escribiendo es un filtro que deja pasar
ciertas cosas y otras las retiene porque no cumplen las condiciones.

Datos a considerar en la técnica:

\begin{itemize}
\item Biblioteca unicodedata y el método normalize

\item Crear un diccionario con valores iniciales, partiendo de una secuencia
\end{itemize}
\textbf{dictionary.fromkeys(sequence[, value])}

\begin{itemize}
\item el método \textbf{translate()} de string para cambiar carácteres.

\item la lista de caracteres unicode la puedes encontrar en este \href{https://www.compart.com/en/unicode}{sitio Unicode} o \href{https://unicode-table.com/es/\#basic-latin}{Acá}
\end{itemize}

El siguiente es un ejemplo de cómo limpiar de acentos un texto.

\begin{minted}[]{python}
from unicodedata import normalize

s = 'Pingüino: Málaga es una ciudad fantástica y en Logroño me pica el... moño'
# Crea un diccionario cuyas llaves son los enteros ordinales correspondientes
# al carácter unicode 301 y 308 (dieresis y tilde), y cuyos valores
# son None, lo que haría pasar estos valores a None
trans_tab = dict.fromkeys(map(ord, u'\u0301\u0308'), None)
s = normalize('NFKC', normalize('NFKD', s).translate(trans_tab))
s
'Pinguino: Malaga es una ciudad fantastica y en Logroño me pica el... moño'
\end{minted}
\end{document}